<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" 
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
  xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" 
  xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Web on Helio</title>
    <link>/es/tags/web/</link>
    <description>Recent content in Web on Helio</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <managingEditor>helio4gm@gmail.com (García-Mendívil, Helio A.)</managingEditor>
    <webMaster>helio4gm@gmail.com (García-Mendívil, Helio A.)</webMaster>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Jan 2021 19:54:37 -0800</lastBuildDate>
    <sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
    <sy:updateFrequency>hourly</sy:updateFrequency>
    
        <atom:link href="/es/tags/web/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    

      
      <item>
        <title>Manifiesto por la Guerrilla del Accesso Abierto (Sci-Hub)</title>
        <link>/es/posts/2021-01-05-sci-hub/</link>
        <pubDate>Mon, 04 Jan 2021 19:54:37 -0800</pubDate>
        <author>helio4gm@gmail.com (García-Mendívil, Helio A.)</author>
        <atom:modified>Mon, 04 Jan 2021 19:54:37 -0800</atom:modified>
        <guid>/es/posts/2021-01-05-sci-hub/</guid>
        <description>En julio de 2008, Aaron Swartz1 publicaba el Manifiesto por la Guerrilla del Accesso Abierto2.
Manifiesto por la Guerrilla del Acceso Abierto por Aaron Swartz,
julio de 2008, Eremo, Italia.
La información es poder. Pero como con todo poder, hay quienes lo quieren mantener para sí mismos. La herencia científica y cultural del mundo completa, publicada durante siglos en libros y revistas científicas, está siendo digitalizada y apresada en forma creciente por un puñado de corporaciones privadas.</description>
        <content:encoded>&lt;p&gt;En julio de 2008, &lt;strong&gt;Aaron Swartz&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; publicaba el &lt;em&gt;Manifiesto por la Guerrilla del Accesso Abierto&lt;/em&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;&lt;h3 id=&#34;manifiesto-por-la-guerrilla-del-acceso-abierto&#34;&gt;Manifiesto por la Guerrilla del Acceso Abierto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;por Aaron Swartz,&lt;br /&gt;
julio de 2008, Eremo, Italia.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La información es poder. Pero como con todo poder, hay quienes lo quieren mantener para sí mismos. La herencia científica y cultural del mundo completa, publicada durante siglos en libros y revistas científicas, está siendo digitalizada y apresada en forma creciente por un puñado de corporaciones privadas. ¿Quieres leer los artículos que presentan los más famosos resultados de las ciencias? Vas a tener que mandarle un montón de dinero a editoriales como Reed Elsevier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen aquellos que luchan por cambiar esto. El Movimiento por el Acceso Abierto ha luchado valientemente para asegurarse que los científicos no cedan su derecho de copia, sino que se aseguren que su trabajo sea publicado en Internet, bajo términos que permitan el acceso a cualquiera. Pero incluso en los mejores escenarios, su trabajo sólo será aplicado a las cosas que se publiquen en el futuro. Todo lo que existe hasta este momento se ha perdido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese es un precio muy alto por el que pagar. ¿Forzar a los académicos a pagar dinero para poder leer el trabajo de sus colegas? ¿Escanear bibliotecas enteras para sólo permitir leerlas a la gente de Google? ¿Proveer artículos científicos a aquellos en las universidades de élite del Primer Mundo, pero no a los niños del Sur Global? Es indignante e inaceptable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Estoy de acuerdo,” dicen muchos, “¿pero qué podemos hacer? Las compañías poseen los derechos de copia, hacen enormes cantidades de dinero cobrando por el acceso, y es perfectamente legal —no hay nada que podamos hacer para detenerlos.” Pero sí hay algo que podemos hacer, algo que ya está siendo hecho: podemos contraatacar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ustedes, con acceso a estos recursos —estudiantes, bibliotecarios, científicos— se les ha otorgado un privilegio. Ustedes pueden alimentarse en este banquete del conocimiento mientras el resto del mundo queda fuera. Pero no es necesario —de hecho, moralmente, no es posible— que se queden este privilegio para ustedes. Tienen el deber de compartirlo con el mundo. Y lo han hecho: intercambiando contraseñas con colegas, haciendo solicitudes de descarga para amigos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, aquellos de ustedes que se han quedado fuera no están cruzados de brazos. Han estado atravesando agujeros sigilosamente y trepando vallas, liberando la información encerrada por las editoriales y compartiéndola con sus amigos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero todas estas acciones suceden en la oscuridad, escondidas en la clandestinidad. Se les llama robo o piratería, como si compartir la riqueza del conocimiento fuera el equivalente moral de saquear un barco y asesinar a su tripulación. Pero compartir no es inmoral —es un imperativo moral. Sólo aquellos que están cegados por la codicia se negarían a hacerle una copia a un amigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las grandes corporaciones, por supuesto, están cegadas por la codicia. Las leyes bajo las que operan lo requieren —sus accionistas se sublevarían por mucho menos. Y los políticos que se han comprado los apoyan, aprobando leyes que les dan el poder exclusivo de decidir quién puede hacer copias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay justicia alguna en obedecer leyes injustas. Es tiempo de salir a la luz y en la gran tradición de la desobediencia civil, declarar nuestra oposición a este robo privado de la cultura pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Necesitamos tomar la información, donde sea que esté guardada, hacer nuestras copias y compartirlas con el mundo. Necesitamos tomar las cosas que están libres del derecho de copia y agregarlas a este archivo. Necesitamos comprar bases de datos secretas y ponerlas en la Web. Necesitamos descargar revistas científicas y subirlas a redes de compartición de archivos. Necesitamos pelear una Guerrilla por el Acceso Abierto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si somos los suficientes, alrededor del mundo, no sólo enviaremos un fuerte mensaje en oposición a la privatización del conocimiento —la haremos una cosa del pasado. ¿Vas a unírtenos?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pocos años más tarde, el 5 de septiembre del 2011 —coincidiendo a unos cuantos dias de la entrada al Máster en Ciencias del autor de este blog, y llegando a salvar su vida— &lt;strong&gt;Alexandra Elbakyan&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; publica la herramienta Sci-Hub&lt;i class=&#34;ai ai-sci-hub ai-lg&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt; &lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;i class=&#34;fa fa-wikipedia-w fa-2x&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt; &lt;/i&gt;Sci-Hub&lt;i class=&#34;ai ai-sci-hub ai-lg&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt; &lt;/i&gt;&lt;br /&gt;
&lt;i class=&#34;fa fa-quote-left&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt; &lt;/i&gt;Sci-Hub es un repositorio y página web &lt;del&gt;pirata&lt;/del&gt; de más de 84 millones de artículos académicos. Fue fundado por Alexandra Elbakyan, de Kazajistán, el 5 de septiembre del 2011, como reacción contra el alto coste de compra de los artículos académicos.&lt;br /&gt;
El proyecto Sci-Hub comenzó a funcionar el 5 de septiembre de 2011. Fue fundado por Alexandra Elbakyan, desarrolladora de software e investigadora en neurotecnología de Kazajistán, luego de enfrentar dificultades económicas para acceder a los artículos científicos que requería el desarrollo de su tesis de grado. Sin ser el objetivo originario, este proyecto ha permitido aumentar la difusión del conocimiento científico y acceder a contenidos colocados detrás de una suscripción&amp;hellip;&lt;i class=&#34;fa fa-quote-right&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt; &lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Aunque la dirección actual de su sitio web es sci-hub.do&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, la manera más confiable de accesar es visitando periodicamente su sitio en la red social &lt;i class=&#34;fa fa-vk&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt; &lt;/i&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, y verificar una posible actualización.&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;width:70%; height:width:70%&#34;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/qffgbvg5o7CfGCCVsjSmVLPI0Fn5kJU_TMqc4Esiy32XI3COyBASSbLybBS_oJ6XM7CTCX24y8NyW9AiQRJf0CenBYw6Oy7-8V3SCgB__hzzk3VaGokhN4SJ3VvDbqBEBm7-dNJNkDGDwEWTQGKaBN06jT7Vhir6H7WOfyi0u40ndiS9l9Xq5GBlMLdpD854Vsm9QOgV8MhDU8I2R6JyX_97P5n9khC88JPNNBufVdcMQkvx52sNXuklH7AtlPhryhhgHWZSkJkNATPCwFKApW3l6gLzidkAVVxwVhZY8ydWnRt2tyZfun58P3oBUhoH5sF5pPsstxwg9bjPT8WR4uVWFwsSCPKvSrtGIFNptwWsqStfJJTTst-wfr4_kS9ih2pbkCAt9e9A7dVS2l158Mu3YXy8YKKZDSjH3PmYz8YCZEBl7Ql71WEo93KBEKX2l9mh-zuqu6GDu2GhPpbW_27qejtj-DT0wD__pjpmyTiZ6rZ860TqApvpZXHdiufN3SjfbQQpK52mEAjyRm4OfRBhCH5bQo6Ik0r_2VB8ZElKibjrnTfgmsB6Z_Vw3NOqLnmClLnXH49WtVqwzrrBK3oVNoYmkI4Qt-uneawxsr8oXd9_72f2n7hW4PA1cMexaSZlrgIR8e5hYx1wn-DEP2yXjtkxiJjzOP3dHevTwvPxoA0bbXTnlCdcP73f_g=w1324-h758-no?authuser=3&#34; alt=&#34;sci-hub&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para utilizarlo de manera mas eficiente, es conveniente colocar el identificador doi &lt;i class=&#34;ai ai-doi&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt; &lt;/i&gt; del artículo.&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;width:70%; height:width:70%&#34;&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://lh3.googleusercontent.com/9xyQU-lmvbMQO3S6DVhQQzwQXujc975VZDNGDr69Mhraf-x_rDswo3GzW6QYCm_MML_AENkc84F-y6co3xRTeNu-FIhIrVPWpIx06veEkeCmYm_X3cqZ9MQZQIhKf3VqE5vSjRYALRPxy6k5XiaGmPZWICFYPPAyV7xJAfb_DwleWPoKvg8DgcA_PlDgfjWjEvwIQnHeupfJHGnU7ajrgfKvj42FTxtsqKQhll3js57qnGNkZvYAdphWr5cnGy-fCtyL8eB0GIXEFsUwsEgk1G7H8s8pPT-QJhrMaTK_eJKr2920qRJlwkWhk6k8D_CcKyv1357qjjXCO-wr15BfD6Vy5bbNrBI8KRYEbd6s6FUrwUot8tkeRZumVekMgrFZJa9GFE-K4fpVePKm_n0O6vgWWqHIXEDkIwgAIm2NXLR20KplfeVyuDttQPpjd62VqxwCmXNnXVCNNH1gvjt3S4PDiPdqGBRCo-pKbys0zcyEHcV2bbQFp6BLz1R9GwpNlZLSCq98SDXf-q6m_SuApKVZssyaQt25sRVkVJignTkXm3VjMcPSfO1WqjbEHDQBR3u7WsQNYj4wMkeYgxnCCnfd8DD3zXOvYlAYJVnfth8eOCpjn5HHF-ngkZHUCFm3jcXgN6b60HNJ-wQboT5Eaf-UHDTTbvgh10-yxcDmpQEizac28V8MyVCz8jVbJQ=w1219-h868-no?authuser=3&#34; alt=&#34;doi&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Para el artículo de la imagen el identificador es 10.1016/j.cropro.2019.02.005, y podemos colocarlo tal cual en el siguiente cuadro de Sci-Hub&lt;i class=&#34;ai ai-sci-hub ai-lg&#34; aria-hidden=&#34;true&#34;&gt; &lt;/i&gt;, o utilizar el enlace completo (&lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1016/j.cropro.2019.02.005)&#34;&gt;https://doi.org/10.1016/j.cropro.2019.02.005)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&#34;https://sci-hub.do/&#34; width=&#34;940&#34; height=&#34;420&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;En futuras entradas describiré cómo buscar esta clase de información bibliográfica de manera eficiente, y cómo &lt;del&gt;mantenerla&lt;/del&gt;intentar mantenerla organizada.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Aaron_Swartz&#34;&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Aaron_Swartz&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://archive.org/stream/GuerillaOpenAccessManifesto/Goamjuly2008_djvu.txt&#34;&gt;https://archive.org/stream/GuerillaOpenAccessManifesto/Goamjuly2008_djvu.txt&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Alexandra_Elbakyan&#34;&gt;https://en.wikipedia.org/wiki/Alexandra_Elbakyan&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://sci-hub.do/&#34;&gt;https://sci-hub.do/&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://vk.com/sci_hub&#34;&gt;https://vk.com/sci_hub&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content:encoded>
        <dc:creator>Helio</dc:creator>
        <media:content url="/https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9e/Lawrence_Lessig_and_Aaron_Swartz.jpg" medium="image"><media:title type="html">featured image</media:title></media:content>
        
        
        
          
            
              <category>Web</category>
            
          
        
        
          
            
              <category>Herramientas</category>
            
          
        
        
          
            
          
        
      </item>
      

    
  </channel>
</rss>